\section{物理モデル}
    本章ではまず結合共振回路の物理モデルの説明から始める。
\section{超伝導回路素子}
    サンプル作成に使用した超伝導回路素子の説明を包括的に行う。まずは超伝導共振器の導入を行う。
    \subsection{超伝導共振器}
        超伝導量子エレクトロニクスの分野ではしばしば共振回路が使用される。目的は様々であるが、量子ビットを外部から遮断するためのフィルターとしてや量子ビット同士を結合させるバスとしても利用される。
        \subsubsection{超伝導分布定数回路}
            最も使用頻度の高いデザインは平面型共振回路（CPW）である。CPW型共振回路の特徴は伝送ラインの断面図が任意の点で50Ωに保たれていることである。グランドラインと伝送ラインの間の溝を常に一定に保つことで共振回路長を調節するだけで共振周波数を調節することができる。この時共振回路全体のインダクタンスとキャパシタンスは単位あたりのインダクタンスLp.u.lとキャパシタンスCp.u.lを共振回路長で乗算したものである。このように回路の共振パラメータが一様に分布したモデルで記述される共振器のことを分布定数型共振回路と呼ぶ。またインピーダンス不整合が抑制されているため共振回路のQ値も特別な処理を施さずとも高い。CPW型の共振周波数がどのような物理モデルによって記述されるのかは補足に記したので参照されたい。
        \subsubsection{超伝導準集中定数回路}
            分布定数型の共振回路のデメリットはデザインに自由度がないことである。多くの超伝導素子を1つのサンプルに集積する際には回路デザインは非常に重要である。量子ビットのQ値は高く保って置きたいため、次にデザインに自由度を持たせるとすれば共振器になる。そういったケースを考えるとCPWのような共振回路では回路作成に困難を要する。
            また、共振回路同士の結合を考える場合、その結合方式は電気的結合（キャパシティブ結合）か磁気的結合（インダクティブ結合）になる。高強度の結合を考える際、結合にはどちらか一方のみを考える方が望ましい。両方の結合項を同時に記述すれば結合強度に対してそれぞれ逆符号をとっていることがわかる。今回作成したサンプルではどれもインダクティブな結合方式を利用することを考えた。
            この場合結合には電磁誘導の法則が適用されるため、結合強度を決めるパラメータは共振器間の実質的な相互インダクタンスと共振器に流れる電流に依存する。つまり共振器に流れる電流は大きい方がよい。共振回路を流れる電流は共振回路のインダクタンスを用いて以下のように記述される。つまり同一の周波数を持つ共振器において、キャパシタンス部分は小さく、インダクタンス部分が大きいことが共振器としては望ましいことがわかる。こういった調整をCPW型の共振器で行うことは難しい。局所的なパラメータを調整する際には今回採用した集中定数素子型の共振器wお使用することが理想的であるといえる。
            分布定数回路に対して共振素子のインダクタンスとキャパシタンスが部分的に集中した回路のことを集中定数素子型の共振器と呼ぶ。この場合、CPW型の共振素子とはその特性が異なる。CPW型の共振器はキャパシタンスを開放端、グランドを固定端とした空洞間に閉じ込められた音響モードと物理的には全く同じ振る舞いをする。基本モードの整数倍の共振周波数で共鳴し、両端開放型の共振器を$\lambda/2$型の共振器、開放ー固定型の共振器を$\lambda/4$型共振器と呼び、通常はそれぞれの基本モードのみを使う。
    \subsection{ジョセフソン接合}
            ジョセフソン接合は超伝導量子エレクトロニクスという研究分野の根幹をなす素子である。超伝導量子回路を構成するあらゆる素子にジョセフソン接合は使われている。使用用途は様々であるが例えば量子ビットを作成することを考える際には共振回路に非調和性をもたらす素子として導入される。前小節で述べたように共振回路の遷移周波数はすべて同一である。同一の周波数を持っていることは例えば量子ビットを作ろうと考えた時には、適していないことがわかる。量子ビットの状態をその遷移周波数で励起しても高準位の遷移周波数も同一であるためいつまでたっても励起し続けてしまうためである。
            本研究では結合素子であるrf-SQUIDを構成する素子としてジョセフソン接合を導入する。

            多方面である使用されるジョセフソン接合であるがその基本的な物理現象についてこの小節にて説明する。
            ２つの超伝導体を薄い常伝導金属、半導体などを介してサンドウィッチするような接合のことを、josephson接合と呼ぶ\\
            この接合により生じる物理的現象を利用して我々は量子ビットやSQUID、その他微細デバイスを作成している。\\
            ここではjosephson接合による物理的効果を理論から解説していくこととする。

    
            この接合により生じる物理的現象を、発見者の名に因んでjosephson効果と呼ぶ。
            この現象は大別するとACjosephson効果、DCjosephson効果の２つに分けることができる。
            この２つの効果についてGL理論から解説を始めることとする。
            \subsubsection{dc josephson効果}
                josephsonが１９６２年に行った理論的予言によれば、２つの超伝導体の間にゼロ電圧下で以下のような超伝導電流が流れるとしている。
                \begin{equation*}
                    I_s = I_c \sin(\Delta \psi)
                \end{equation*}
                ここで$\Delta \psi$とはGL波動関数の位相差である。また、臨界電流$I_c$は接合に流すことのできる、最大の超伝導電流である。
                彼はさらに接合に電位差ｖが生じているときに位相差が次のように振動すると予言した。
                \begin{equation*}
                    \frac{d(\Delta \psi)}{dt} = \frac{2eV}{\hbar}
                \end{equation*}
                これにより、電流は振幅を臨界電流$I_c$、周波数を$\nu = \frac{2eV}{h}$の交流となる。
                つまり、この電流変化はエネルギー$h\nu$でクーパー対が接合を通過するエネルギーと一致していることがわかる。
                以上２つの関係式によりこの接合により蓄えられるエネルギーは
                \begin{eqnarray}
                    \int_0^{t} (I_s V)dt&=&\int_{0}^{\delta} I_s(\hbar/2e)d\delta\\
                    &=&E_j(1-\cos(\delta))\\
                \end{eqnarray}
                と表現することができる。ここで$E_j=\hbar I_c/2e$である。
    \subsection{rf-SQUID}
                
    \subsection{dc-SQUID}

    \subsection{カイネティックインダクタンス}
    
    \subsection{ミアンダインダクタンス}
